「歪風」變「unhealthy wind」 陶傑：中國人世紀可以任意改英文文法㗎

重奪公民廣場刑期覆核案於本月17日宣判，案件的中文判詞中將「違法達義」形容為「一鼓（股）歪風」，引起社會關注。該案的英文判詞日前公布，但「一鼓歪風」一詞竟被翻譯為「an unhealthy wind」，而「年輕人組織」則變成「young people organisation」。專欄作家陶傑認為，判詞出現中式英文與文法錯誤，不過中國人既已當家作主，連世界的文明規則都可改變，英文文法當然亦不例外。

對於判詞中的「香港社會近年瀰漫一鼓歪風」被譯為「in recent years, an unhealthy wind has been blowing in Hong Kong」，陶傑接受《852郵報》查詢時表示，「an unhealthy wind」實為Chinglish（中式英文），不過並非完全錯誤。如果空氣非常污染，「周圍有啲工廠啊、空氣污染嗰陣吹啲風埋嚟，就梗係『unhealthy』（不健康）啦」。不過他表示，自己不會指Chinglish不正確，「因為中國人呢，而家當家作主，佢哋可以改變世界嘅文明規則，當然可以改變英文嘅grammar（文法）」。

陶傑補充，英文其實沒有「一鼓歪風」這個字，因為操英文者的想法logical（符合邏輯），如「typhoon」在文字學及氣象學上為「颱風」，不可以說是一個「好風」還是「壞風」。因此即使有微風、大風、颱風及烈風，「就冇話咩『正風』或者『歪風』，英文人係唔會咁樣講嘢」。

對於應否將「一鼓歪風」翻譯為「an unhealthy trend」，陶傑指這個字是Chinglish之餘，法官的判詞當中，只有重大刑事案件「可以用呢啲強嘅、帶有標籤性嘅adjective（形容詞）」。他舉例指，如有人謀殺了6名人士，就可以用「atrocious crime」（殘暴的罪行）形容。不過就政治抗爭的手段而言，甘地、曼德拉等人的行為就算今日被判錯誤，明日亦可被視為正確，因此「形容政治氣氛呢，係會盡量避免用adjective」。他表示，這種Chinglish可以在特區使用，不過說上不是「英文」，而「an unhealthy wind」則比「an unhealthy trend」更加Chinglish。

至於文中將「年輕人組織」譯為「young people organisation」，陶傑認為這其實是文法錯誤，英文中沒有這種說法，應該翻譯為「youth organisation」。「有識之士」雖然被翻譯為「individuals of learning」，但說法較怪，應為「learned persons」或「learned individuals」。他亦補充指，「而家係中國人世紀，佢哋可以任改英文文法㗎，唔緊要㗎。鬼佬如果見到佢哋手上有錢呢，唔接受都會接受㗎，聽得明㗎。」

陶傑亦指，文中「違法達義」譯為「achieving justice by violating the law」正確，不過他認為這個翻譯應該並非翻譯判詞者自創，因為懂得這樣翻譯的人，「係唔會犯一啲『young people organisation』嘅錯誤」。

律師唔係個個英文A架咩

大陸唔係 用中文學
同埋大陸用4級6級分grade
應該得中學水平

唔係A唔A問題，係好明顯係單字翻譯

unhealthy wind

translation server error

睇左蕭叔叔

一股歪風 個 風 指 風氣 唔係 空氣流動
翻譯做 wind 根本連個字點解都理解錯

笑撚死人

屌 禁正皮hi咗負皮

考英文作文寫unhealthy wind會否有5**

Unhealthy wind DSE雞都up得出trend啦屌

應該會比英文阿sir推出操場斬首

呢個係香港中級人民法院官方翻譯喎

才子今鋪抽水好正
香港班9官原來英文咁撚廢

LM learn thing

呢單唔係用中文審咩，法庭翻譯問題？

This wind cannot long

Sor9ly

港大喎
真係講都冇人信

又用google translate

同當年的滿狗入主中原一撚樣，學唔掂中文，搞左個普通話出黎，仲要話自己正宗。

翻譯條友係咪睇得太多兩登

Mr LEUNG Kwok-hung

佢點睇？😂

佢都唔識用翻譯角度去譯

Not a really good social trend?

佢戴左十9幾個頭盔

無寫成wai feng已經好叻架啦

一股歪風?

此風不可長 炒低佢先 dse奪星金句

乜香港唔係寫英文判詞先
跟住先翻譯做中文嘅咩？

This wind cannot grow!

法律界連呢個都譯錯, 真係笑撚死人架喎

translation server error

上訴庭應該係架喎

定係漢字版先係翻譯？

遲下啲法庭文件可能真係咁寫

diu ,no chinese
i diu le lo mo chow hi
u want do what seven??
if you want 1on1 ,u come
i fight,u,u know??
my power powerful
KO you,you sun of bitch

可能單案用中文審？

其實learned 都怪怪地
唔係educated咩

與大陸接軌

英文人都咁

my learned friend

educated = 初中級英文

my learned friend = 法庭級英文

香港堆法官, 簡直係笑話黎

香港堆法官, 簡直係笑話黎

戴個假髮, 著件黑袍, 只係cosplay

每日殖民地法庭既審訊, 都只係role play

正式著起龍袍都唔似太子

this wind cannot grow會唔會好啲

係都係政府9告先

係香港讀law, 根本係無意義

成個殖民地法庭制度, 以及入面role play既各角色, 都係垃圾

垃圾唔識英文做法官

外國案例睇唔明

唔關事, 根本控辯雙方, 由法官至大狀至律師至師爺至FILING CLERK

全部, 100%, 都係廢物

「 英 國 人 的 下 駟 ， 勝 過 中 國 人 的 上 駟 」 - 陶傑

前 署 理 港 督 姬 達 爵 士 逝 世 。 特 區 華 文 傳 媒 都 強 調 ： 姬 達 是 第 一 任 廉 政 專 員 ， 與 麥 理 浩 一 起 打 擊 香 港 的 貪 污 ， 是 香 港 廉 政 之 父 。

姬 達 不 但 是 廉 政 之 父 ， 他 為 港 督 設 立 的 廉 政 公 署 ， 令 東 亞 的 華 人 小 農 社 會 目 瞪 口 呆 ， 令 香 港 憑 此 而 「 脫 亞 入 歐 」 ， 一 度 躋 身 於 國 際 文 明 社 會 之 列 ， 直 至 英 國 撤 出 為 止 。 姬 達 是 殖 民 地 的 香 港 繁 榮 成 功 的 一 位 栽 花 人 。
一 個 縱 橫 捭 闔 的 政 治 精 英 是 如 何 誕 生 的 ？ 看 看 姬 達 一 生 走 過 的 路 ： 一 九 二 二 年 ， 姬 達 出 生 在 一 個 倫 敦 警 察 家 庭 ， 別 說 牛 津 劍 橋 ， 從 來 沒 有 上 過 貴 族 寄 宿 學 校 ， 在 倫 敦 讀 平 民 的 中 學 。 一 九 四 ○ 年 ， 加 入 皇 家 空 軍 ， 駕 駛 過 戰 鬥 機 。
姬 達 沒 有 參 加 過 大 不 列 顛 戰 役 ， 因 為 他 一 參 軍 ， 就 想 調 派 到 遠 東 的 殖 民 地 ， 他 看 出 日 本 早 晚 會 南 攻 。 姬 達 本 來 申 請 去 新 加 坡 ， 卻 奉 調 香 港 ， 在 香 港 出 任 空 軍 的 管 理 文 職 。 單 這 一 條 ， 已 經 把 當 前 特 區 吵 吵 嚷 嚷 要 當 什 麼 「 政 治 助 理 」 的 一 幫 自 稱 「 精 英 」 的 下 三 濫 人 ， 遠 遠 的 比 了 下 去 。
英 國 管 治 殖 民 地 ， 有 「 文 官 」 和 「 戰 將 」 兩 大 系 統 。 麥 理 浩 、 衞 奕 信 、 鍾 逸 傑 等 ， 出 身 牛 劍 學 府 ， 畢 業 後 沒 有 留 在 本 國 從 政 ， 而 是 加 入 殖 民 地 部 當 公 務 員 。 文 官 陣 營 ， 在 歷 史 上 也 一 度 人 才 濟 濟 ， 一 點 也 不 比 邱 吉 爾 等 人 遜 色 ， 例 如 歷 任 的 印 度 總 督 ， 如 在 印 度 推 行 人 權 平 等 的 李 本 （ Lord Ropon ） ， 其 後 又 撥 亂 反 正 的 葛 桑 （ Lord Curzon ） ， 還 有 監 守 印 度 脫 離 殖 民 地 領 導 而 獨 立 的 蒙 巴 頓 ， 都 是 遠 東 史 上 的 顯 赫 人 物 。 管 治 香 港 ， 從 來 不 必 出 動 這 一 級 人 才 ， 因 為 香 港 的 文 化 底 蘊 ， 跟 印 度 相 比 是 兩 回 事 。

姬 達 是 所 謂 的 「 紅 褲 子 」 ， 與 霍 德 、 韓 義 理 同 屬 一 類 行 動 派 。 麥 理 浩 當 港 督 ， 姬 達 後 來 成 為 布 政 司 ， 文 武 相 輔 ， 綠 葉 牡 丹 ， 可 見 英 國 人 用 人 的 智 慧 。 香 港 當 年 的 警 隊 ， 用 三 個 字 來 形 容 ， 就 是 貪 、 爛 、 黑 ， 氣 燄 囂 張 ， 獨 立 為 王 ， 不 用 一 個 出 身 皇 家 空 軍 的 武 將 ， 豈 能 鎮 得 住 ？ 姬 達 一 臉 殺 氣 ， 一 看 就 知 是 一 個 「 怒 從 心 上 起 ， 惡 向 膽 邊 生 」 的 煞 星 ， 單 看 這 副 面 相 ， 跟 今 天 特 區 管 治 階 層 一 大 批 平 庸 的 五 官 相 比 ， 找 不 找 得 到 ？
姬 達 整 肅 警 隊 ， 武 將 武 管 ， 一 度 一 口 氣 在 一 個 警 署 連 拘 五 十 九 名 沙 展 、 三 個 外 籍 高 級 督 察 ， 他 認 定 全 港 的 華 人 警 員 有 超 過 三 分 一 是 黑 社 會 會 員 或 與 黑 社 會 有 關 的 人 物 ， 每 年 的 貪 污 贓 款 ， 多 於 滙 豐 銀 行 盈 利 的 三 倍 。 姬 達 的 領 導 作 風 極 為 驃 悍 ， 搞 得 警 隊 人 人 自 危 ， 鼓 勵 市 民 舉 報 ， 廉 署 一 旦 調 查 ， 涉 嫌 的 警 員 接 受 問 話 ， 要 自 我 證 明 清 白 。 終 於 ， 警 隊 忍 無 可 忍 ， 二 千 人 包 圍 廉 署 ， 險 釀 成 暴 動 。 麥 理 浩 到 底 是 斯 文 人 ， 宣 布 以 一 九 七 七 年 元 旦 為 期 ， 在 此 之 前 的 貪 污 犯 ， 一 概 不 究 。 姬 達 勇 戰 有 功 ， 一 九 七 八 年 升 任 為 布 政 司 。
如 果 不 是 香 港 的 主 權 發 生 爭 議 ， 沒 有 九 七 問 題 ， 麥 理 浩 退 休 ， 港 督 的 接 任 人 就 是 姬 達 了 。 但 時 不 我 與 ， 英 國 改 變 戰 略 ， 改 派 外 交 系 統 的 尤 德 。 姬 達 一 定 很 失 望 ， 但 英 國 軍 人 品 格 高 超 ， 即 使 輪 不 到 自 己 ， 也 一 臉 微 笑 ， 半 句 酸 溜 溜 的 牢 騷 也 沒 有 。 他 安 於 天 命 ， 當 不 了 港 督 ， 做 別 的 事 好 了 ， 一 樣 是 為 女 皇 陛 下 的 管 治 利 益 服 務 。

今次判詞係中文黎
英文應該係法庭翻譯組譯出黎,唔係個官寫
成班傻仔係到笑個官D英文

所以中國個啲唔係叫法律

才子抽水好正

咦, 湯渣係HKU LLB 第一屆畢業生, 佢都係HKU, 咪即係佢係湯渣同學或者年紀仲細D, 又睇唔出WO

我諗受過教育嘅係知識分子，有識之士意思應該係有遠見？所以唔用educated，因為冇受過教育都可以有遠見

琴日岩岩聽完個talk講翻譯，講者話而家香港大部份翻譯都係隊上大陸做

譯完個官唔撚駛approve先出街？

翻譯組譯到咁仲死
讀語文出身都咁樣

咁寫第日都唔知點引用哩單案例

可能任人發揮

「而家係中國人世紀，佢哋可以任改英文文法㗎，唔緊要㗎。鬼佬如果見到佢哋手上有錢呢，唔接受都會接受㗎，聽得明㗎。」

講得岩喎
鬼佬為左錢繼續包容隻魔鬼囉
睇下幾時燒到你地到

根本全世界都縱容緊中共..

英國D官個個都係用learned frd 稱呼其他法官架啦

a. 形容詞
博學的
a learned person 學者
my learned friend 我這位法律同仁
學術的
深奧的

source: yahoo dictionary

個翻譯似玩野多D

嘩 垃圾

long time no see表示

中國人世紀連外星人都要講ni hao

無人夠膽串大大師兄

你不如講返中文啦

之後連登仔又出黎屌人grammar nazi架啦
睇得明咪得囉